<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>دار الحكمة للطباعة والنشر والتوزيع</title>
    <link href="https://darelhekma.net/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://darelhekma.net" />
    <updated>2024-08-10T17:07:33+03:00</updated>
    <author>
        <name>دار الحكمة</name>
    </author>
    <id>https://darelhekma.net</id>

    <entry>
        <title>بعض من شذاها</title>
        <author>
            <name>هدى الجاسم</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/baad-mn-shdhh.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/baad-mn-shdhh.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/233/276.jpg" medium="image" />
            <category term="تاريخ وحضارة"/>
            <category term="أدب"/>

        <updated>2024-08-10T15:52:36+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/233/276.jpg" alt="" />
                    أنتِ العذوبة .. أنتِ في الدنيا منارة أنتِ الجنانُ ونبضُ تاريخ الحضارة&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/233/276.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">أنتِ العذوبة .. أنتِ في الدنيا منارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">أنتِ الجنانُ ونبضُ تاريخ الحضارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">أنتِ الجمالُ بكلّ معنىً يزدهي</p>
<p class="p1" dir="rtl">بين العصور وأنتِ عنوانُ النضارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">إشراقةُ الأيامِ والأمل الذي</p>
<p class="p1" dir="rtl">يسمو فيشعل في إمارتكِ البشارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">أنتِ الملاكُ وأنت روحٌ ألهمتْ</p>
<p class="p1" dir="rtl">هذي الحياةَ بلحظِ عينيكِ الإشارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">كلُّ العصور وأنتِ كنتِ أميرةً</p>
<p class="p1" dir="rtl">تصفو بها الأيّامُ في عرش الإمارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">عشتارُ أو بلقيسُ أنت ومن شذا</p>
<p class="p1" dir="rtl">عينيكِ سار البدرُ محترفاً مداره</p>
<p class="p1" dir="rtl">كلُّ الطيوبِ بكلّ ناحيةٍ لها</p>
<p class="p1" dir="rtl">من راحتيكِ معالمٌ في كلّ دارة</p>
<p class="p1" dir="rtl">أشعلتِ في كلّ القلوب محبّةً</p>
<p class="p1" dir="rtl">وعيونُك السوداء فيهنّ الشرارة</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>رسوم وتقاليد نساء حكام أسرة محمد علي 1805-1914م رؤية حضارية سياسية</title>
        <author>
            <name>د. سحر محمد القطرى</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/rswm-wtqlyd-ns-hkm-sr-mhmd-aaly-1805-1914m-rwy-hdry-sysy.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/rswm-wtqlyd-ns-hkm-sr-mhmd-aaly-1805-1914m-rwy-hdry-sysy.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/295/364.jpg" medium="image" />
            <category term="تاريخ وحضارة"/>
            <category term="آثار"/>

        <updated>2022-08-10T17:05:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/295/364.jpg" alt="" />
                    رؤية حضارية سياسية للرسوم والتقاليد الحياتية المتبعة لنساء حكام أسرة محمد على&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/295/364.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">رؤية حضارية سياسية للرسوم والتقاليد الحياتية المتبعة لنساء حكام أسرة محمد على ومدى ارتباطها بالظروف السياسية للدولة وما تكلفته ميزانية الدولة نتاجًا لهذه الرسوم. حيث نقل حكام هذه الأسرة الكثير من الرسوم و التقاليد المتبعة في البيت العثماني وخاصة ما يتعلق منها بالحياة الاجتماعية لنسائهم سواء كن أمهات أو زوجات أو كريمات. كما كان هؤلاء النسوة إحدى وسائل هذا النقل باعتبار الأصول الأولى للكثيرات منهن. نضيف إلى هذا المصاهرات التي ربطت بين هؤلاء الحكام والكثيرات من نساء البيت العثماني. حيث كانت هؤلاء النسوة مصدر النسل و الحفاظ على السلالة الحاكمة بل كثرتها تتساوى في هذا الزوجة الشرعية والجارية. لهذا حظين بالانعامات والمرتبات وتملكن القصور والمنازل والبيوت والأراضي بل صار لهن أسهمهن في مؤسسات الدولة ومرافقها. لهذا تلقبن بألقاب خاصة تتساوى في مضمونها بكلمة حاكم باعتبارهن صاحبات هذه الدولة أو القائمات على إداراتها.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>أعماق فكرية خافية</title>
        <author>
            <name>م. صلاح الشيخ</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/aamq-fkry-khfy.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/aamq-fkry-khfy.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/247/299.jpg" medium="image" />
            <category term="تنمية بشرية"/>

        <updated>2022-08-10T16:07:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/247/299.jpg" alt="" />
                    قد يكون لأول مرة أن يطلب كاتبًا من القارئ ألا يلتزم بسياق&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/247/299.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">قد يكون لأول مرة أن يطلب كاتبًا من القارئ ألا يلتزم بسياق محدد من أى نوع يحكمه حتى يمكن تصنيفه .. أنا كاتب لا يقيده تخصص ولا يحكمه تصنيف .. ولن أتشكل لأكون ما أكتب .. ولكن ليتشكل كل ما أكتب حتى يكون أنا .. ومن هنا فأنا أتبع منهجًا متفردًا فى الكتابة .. ليس معنى ذلك أننى أكتب بعشوائية المعرفة .. ولكن أكتب فى موضوعات محددة بكل ما تجمع لدى من طرق وأساليب ووسائل معرفة فى كل فروع الحياة .. فأنا عندما أكتب عن إنشاء المبانى «الهندسة المعمارية» مثلًا فإننى أتكلم فيما أتكلم عن معايشة الإنسان للحياة والطبيعة .. وعن الطبيعة وما فعلته بها الحضارة .. وعن الطاقة السلبية والإيجابية للمواد المستخدمة فى البناء .. وأثرها الطبى على الكائن الحى وعلى المؤثرات النفسية المترتبة على ذلك .. وعن مدى الاحتباس الحرارى وردود أفعاله السيكلوجية قبل الفسيولوجية .. ورد فعل ذلك على ما يحدث من مشاكل اجتماعية .. وأتكلم عن الديكور وأبعاده الجمالية المتعارف عليها وكل مدارسه العالمية وكل توافقاته مع ما حوله والهدف منه .. وأثر النمطية على الملل العام وتوافق الشكل الجمالى المصنع مع الجمال الطبيعى المطلق .. وأثر كل ذلك مجتمعًا أو جزئيًّا على الذوق العام .. وأتكلم عن الرسوم الهندسية للمبنى وعلاقته بالحضارة الإنسانية القائمة .. من حيث التناسب مع مهنة الساكن وعدد القاطنين فيه .. والأبعاد التى يمكن أن تتحرك فيها تيارات التجديد الهوائى وكل الحواجز الخارجية الصناعية أو الطبيعية التى تؤثر عليه .. وقدرة الرياح على النقل والحمل .. وأقصى اتساع يتيح النقاء الكامل بالحركة الطبيعية للهواء دونما تدخل بشرى .. ونسبة التلوث التى تظل عالقة .. ثم أتحدث عن التكلفة والنظام الاقتصادى الحاكم للمجتمع .. وكل النظم الاقتصادية العالمية ورد فعلها على الحركة العمرانية ومستوى التميز أو الاختلاف فيها بين الدول .. ومرونة التعامل والتمويل وحجم التكلفة والتناسب مع القدرات المتاحة .. وانعكاس ذلك شكلًا على الرأى العام بشكل متكامل رسميًّا وشعبيًّا .. وأتكلم عن التوافق المجتمعى أو التمزق المجتمعى الذى يمكن أن تسببه سياسات البناء وأساليب تنفيذها .. وأتحدث عن عمرها الزمنى ومدى الصلاحية المتاحة للتواؤم مع المستجدات بكل صور بنائها المتغيرة .. وأتحدث عن كونه إضافة لمكتسبات وليس إضاعة لأى محقق سبق اعتباره إنجازًا إنسانيًّا بأى مقياس أو فى أى فرع من فروع التكوين المجتمعى .. كالبناء على أرض زراعية أو إخفاء لمنظور حضارى تم تحقيقه .. أو إعاقة توسعات مستقبلية لمشاريع أو مصانع .. أو مصادرة حلم للتوسع فى الطرق أو ما يخدمها أو ما سينشأ عليها مستقبلًا .. أو توفير خدمات إقليمية تخدم بقربها قطاعات جغرافية طبقًا لتخصيص الدولة لها .. أو إعاقة خدمات طارئة كالإطفاء أو الإسعاف أو التدخلات الأمنية .. ليس هذا أسلوبى فى الكتابة عن قطاع المعمار فقط ولكن هذا هو أسلوبى ومنهجى فى الكتابة عن أى موضوع أو أى شأن والذى ربما يعتبره البعض خروجًا عن الموضوع أو إغفال من القارئ لحدود مناهج بحثه أو عرضه لرؤيته أو منهجه فى الحل لما بالمطروح من مشاكل أو عقبات .. أو بعثرة لسطور غير مرتبة أو خروج عن سياق منتظر أو ابتعاد مفاجئ عن التسلسل المنطقى .. لأن المنطقية هنا لا ترتبط بمعايير قديمة ولا تتوقف عند حدود سابقة التحديد المنطقية هنا هى الإدماج الكلى للأمر المطروح فى كل ما يمكن أن يؤثر أو يتأثر بقيامه أو وجوده .. من هنا فإننى لا أرتبط بسياق حدثى محدد ولا أرتبط بسياق فكرى متخصص .. ولا أتقيد بأسلوب توضيحى بعينه .. ولكن كتاباتى عن أى موضوع هى «سلة معرفية» فيها كل ما يتعلق بالموضوع المطروح .. ليس مهمًّا ماذا على السطح فيها أو ماذا فى العمق .. ولكن المهم أن تكون وجبة معرفية متكاملة .. أو مفردات مكتملة لتحقيق البناء المستهدف لا يغيب أى من مكوناته المباشرة أو غير المباشرة .. فكل ما يمكن الكتابة عنه مرتبط بكلية الحياة ومرتبط بكلية المعرفة .. ومرتبط أكثر باكتمال الرؤية له من كل الزوايا التى تهتم بها المعرفة الإنسانية .. قد أكتب بموضعية كاملة فى فرع ما من كل ما ذكرت وأنتقل فى منتصفه إلى ما يزيده عمقًا معرفيًّا كأن أحكى واقعة بعينها نثرًا وأكمله شعرًا أو أتطرق إلى قصة توضح بشكل غير مباشر ما يمكن أن يضيف بعدًا معرفيًّا بالاستنتاج .. وقد أتوقف لأضيف شيئًا جديدًا مستجدًا .. أو أترك حفر الأثاثات الخراسانية يعتمل فكرًا وأنا مغرق فى الحديث عنها وأنتقل إلى نوع آخر من الأثاث والذى سيتم استخدامه فى الوحدة السكنية عندما تكتمل .. وربما انتقل إلى أحدث طرق الهدم التى تختزل أكبر قدر من الوقت والجهد والخسائر .. وقد أتكلم عن أسلوب التعامل الحضارى مع الجار .. أو المنهج الصحى فى التخلص من النفايات اليومية وأسلوب الاستفادة منها على المستوى الشخصى والعام .. يمكن أن ترى ذلك فى كل كتاباتى هذا ليس خلطًا للأمور أو الموضوعات .. ولكنه على العكس تمامًا هو تكامل مفقود وبعد فكرى غائب عن كل المناهج البحثية حتى العلمية منها .. والتى لا يجب أن تسمى بعلمية إلا إذا أحاطت علمًا بكل ما يتصل بالموضوع محل البحث بكل ما يعتمل وما سيعتمل افتراضًا وليس يقينًا .. من كل الاعتمالات الحياتية والتى تخضع للتغيير المستمر وتتبادل المؤثرات والوجود معه وهذا ما نفتقده وهو الحلقة المفقودة بين البحوث المغرقة فى العلمية وتطبيقها على الواقع .. إن سوء الفهم لمقصدى وأسلوبى فى الكتابة ليس مهمًّا بالنسبة لى بقدر حرصى على منهج جديد أضعه لا يغفل شيئًا يقوم عليه الصواب فى أى بعد من أبعاد أى شىء أتعمق أو أبحر فيه لا حالًا ولا مستقبلًا .. وإنى على يقين بأن القارئ سيقوم باستيعاب ما بكتاباتى ليتأكد أننى لم أغفل أمرًا لا من قريب أو من بعيد ينتج عنه قصور فى البحث .. كل هذا أقوله بوضوح لأننى أعلم أن عقل القارئ قادر على أن يرتب الأمر بتسلسله الطبيعى والذى يستطيعه بتلقائية كاملة دون الحاجة إلى تسلسل أو تبويب منى .. والحمد لله رب العالمين .. أقول ذلك لأغلق كل أبواب النقد العتيق القاصر على التقييم بالروابط الحدثية القائمة والتسلسل المتوقع أو المنتظر والمنهج السردى وعدم البعد عن مسار الحدث .. ولأعطى لنفسى وللقارئ حق الشرود الفكرى للإغراق فى كل ما يصادفنا من أبعاد .. أو التوقف المفاجئ لرؤية بعد جديد يمكن أن يقودنا إلى عمق نرى منه جديدًا يثرى وجودنا كبشر وهذا هو الهدف الأسمى لكل ما نبتكر وكل ما نكتب .. بعد هذه المقدمة اقرأ ما تجده فى كل أوراقى .. فأنا أقدم لك سيدى القارئ الحاصل المعرفى فى أطباق ملونة وربما مختلفة الأجحام والأعماق أيضًا .. ليس مهمًّا ألوانها أو سعتها ولكن المهم هو المحتوى الفكرى فيها .. فأنا أكتب للحياة بكليتها التى نتعايش معها بكليتنا الفكرية والإنسانية وكل الماديات المشكلة لها.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>عندما نشق صدر التاريخ لننتزع منه الحقيقة</title>
        <author>
            <name>م. صلاح الشيخ</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/aandm-nshq-sdr-ltrykh-lnntzaa-mnh-lhqyq.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/aandm-nshq-sdr-ltrykh-lnntzaa-mnh-lhqyq.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/226/268.jpg" medium="image" />
            <category term="تاريخ وحضارة"/>

        <updated>2022-08-10T10:37:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/226/268.jpg" alt="" />
                    بداية أريد أن أعرف ما هو التاريخ .. هل هو وحدة زمنية&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/226/268.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">بداية أريد أن أعرف ما هو التاريخ .. هل هو وحدة زمنية مرت .. لو كان كذلك لاكتفينا بتسميته بالماضى .. أم هو أحداث تركت وراءها آثارًا باقية فى حياتنا لا زالت تعتمل أو تطغى علينا آثارها .. لو كان كذلك أيضًا لأسميناه ناتج وجود إنسانى .. أم هل هو ما يكتبه المتملقون فى كل العصور عن من أغدقوا عليهم الأموال والعطايا .. أم هل هو بطولات خيالية فشلنا أن نحققها على الواقع فأسمينا لها أبطالًا ونسبنا لهم ما كنَّا نتمنى أن نحققه أو حتى يحدثه أحد منَّا .. أم هو تسجيل عشوائى وفق ما تسمح به الحقب فيبين بعضها ويختفى الآخر .. أو تطغى حقبة على أخرى كما تعودنا من السطو الإنسانى الدائم لإزالة تاريخ من قبلهم ليبين حجمهم الضئيل بعد إزالته .. أم هو وجهات نظر حاكمة لحظة التسجيل تقرأ الأحداث وفق أهوائها وليست بحقيقتها .. أم هو سجل زيارات تسجل فيه الأحداث مرورها فيه .. أم هو وقائع نادرة الحدوث تسجل أو يحتفظ بها لغرابتها .. أم هو ما تتكشف عنه الطبيعة عندما تفصح عما بداخلها أو ما أخفاه فيها الزمن .. أم هل هو أنشودة وطنية يكتبها كل شعب بحروف الماضى ليؤكد بها أصالته بين الشعوب .. وهل هناك معايير لصواب ما يكتب .. وهل هناك مراجعة لتأكيد واقعيتها أو مصداقية ما ورد فيه .. كلها أسئلة تجعلنا نبحث عن ضرورة وجود رابط تاريخى يربط تلك الأحداث بوجود إنسانى بعينه فى جغرافيته المحددة .. من هنا كان ضروريًّا إذا أردنا أن نؤصل وجود مجتمع إنسانى ما أو وجود بشرى بعينه أن نبحث عن رابطة أساسية مشتركة تربط كل الأحداث فيه بنتائج فكر وأعمال هذه الفئة أو هذا الوجود الإنسانى .. بمعنى أن نستبعد كل ما تعرض له من توقيف .. أو ما تعرض له من احتلال أو سيطرة من الغير .. واعتبار كل ذلك أحداث دخيلة لا ترقى لأن تكون تاريخًا لها .. واقرؤوا كل تاريخ الدول حولنا .. ليس فى تاريخهم صفحات تسجل لمحتل حدثًا واحدًا .. وليس فى تاريخهم اسم دخيل جاء إليهم من خارجهم ليحكمهم .. مثل ما نسجل نحن المئات من حثالات العالم الذين قدموا إلى مصر تحت حماية محتل ليحكموننا .. كالمماليك مثلًا أو الرومان أو الأتراك .. أو غيرهم .. ونحتفظ بأسمائهم ونطالب أولادنا وكل أجيالنا القادمة بحفظها ونتفاخر بما أطلقوا عليه أسماءهم من قصور وبنايات وجوامع فى حين أننا من بناها ودفع كل تكاليفها وعشرات مضاعفة أخرى من المدفوعات الباهظة من حريتنا وتوقف حياتنا وربطها بإرادة الدخيل وأرصدة ثرواتنا لإثراء حياتهم القادمون بها من أدغال العوز والفقر والهمجية .. ليسرفوا بإسفاف فيها .. غير مئات الأضعاف نهبت إلى أصولهم فى بلادهم .. والأجدى لنا أن نمحوا تلك السبة من تاريخنا وأن يكون كل ما تم على أرضنا وبأيدينا مكتوبًا بأسماء أصحاب الأرض والمال والجهد وليس تلك العاهات التى تسلطت بحماية آخرين أتوا بهم ليتولوا جمع الأموال والخراج والجزية لو أردت أن تسميها صوابًا لأنها أمر غير مستحق لأحد لأننا مسلمين .. ومن يجمعها منَّا بقوة يدعى للأسف الإسلام بل يدعى أنه خليفة المسلمين لنرى عبيدًا ومرضى نفسيين وجوارى ومحظيات ساقطات .. وأسماء ما أنزل الله بها من سلطان .. ما بين برقوق وقراقوش وطغج وكافور وشجر الدر وأخرى مزواجة فاجرة .. وراكب حمار معتوه وكثير من السوقة والسخفاء والأجلاف يقتلون ويذبحون ويخوزقون ويدورون بالشرفاء فوق حمير يركبونها مقلوبة ليزيدوا الشعب ذلًّا ورعبًا .. ليتمادوا فى السوء والتسلط .. مزقوا تلك الأوراق الخبيثة التى دستها أسرة محمد على فى تاريخنا وفرضت علينا حفظها وصنعت لنا من جواريها وعبيدها حكامًا لنا ليزيدوا حقارتنا .. أمام أصولهم التركية المختلطة من كل رعاع العالم وأقصد بهم البلقانى بائع الدخان والذى لا نعرف له أصلًا محددًا حتى الآن .. وبدل أن يقول التاريخ أن مصر صنعت من هذا النكرة اسمًا مشهورًا فى العالم نترك التاريخ المزيف يقول إن محمد على هو صاحب نهضة مصر وهو الذى صنع مصر الحديثة وننسى مصر وشعبها الذى أنزله من فوق حماره وخُرجه .. وهو جوال قديم يضعه على حماره ويستخرج من فتحاته الجانبية بضاعته وهو يجول فى البلاد ليبيع الدخان .. ليتحصل على ما يقتات به .. الشعب العظيم الذى أسكنه فى قصور وقلاع وملأ خزائنه بالذهب والفضة والجواهر .. وحماه بجنده .. وأشبعه هو ومن ولَّاه علينا بخيرات مصر كلها .. حيث ولَّاه علينا سلطان تركى متخلف حتى إنه كان يتصور أنه كلما زاد حجم العمامة على رأسه دلَّ ذلك على سِعة وكِبَر عقله وهو فى الحقيقة يخفى بلفات كثيرة من القماش فراغ هذا العقل الأجوف والذى لم يكن به إلا مخزون من المكر يتوقف عند اختيار من يجمعون له أموال الآخرين ليغدق العطاء على لصوصه ليزدادوا ولاءً له .. هل ننسى بعد ذلك كل هذا .. ونقول قلعة محمد على .. وقناطر محمد على .. وترع أولاد محمد على .. ومدنهم وقصورهم .. أليس هذا بُعدًا مُجحفًا ومُهينًا عن الحقيقة .. لست مؤرخًا ولن أحاول لأكون .. أنا أفتح أوراق التاريخ لا لأضيف إليها أو أسجل عليها .. ولكنى أفتحها لأكشف التناقض الذى أدى إلى هذا التداخل بين تاريخ الشعوب ونكبات الشعوب .. التاريخ ثراء محقق وفخر نستحضره عندما نتذكر أمجادنا .. التاريخ هو احتفاظ لكل تفوقاتنا وتكريم لكل من صنعوها .. وأبدًا لن يكون دليل ذُل أو خنوع أو تسلط نكرات من خارج حدود وطننا علينا .. ليس هذا بتاريخ ولكنها أيام سوداء مرت لا ينبغى أن نسرف فى حفظها .. لأنها إدانة لنا وليست هناك شعوب على وجه الأرض تحتفظ بما يدينها أمام أجيالها .. ومع هذا فإن قراءتى للتاريخ ليست دعوة لكتابته من جديد ولكنى أقول فقط وجهة نظر فيه أتمنى أو أرى ضرورة أن يُعاد كتابته .. كى تمحى منه أوراق بالية كثيرة .. تُصحح باختفائها كل الأخطاء فيه .. يستطيع ذلك كل من يقرأه .. فهو يستطيع أن يمحو ما يشاء بأن يتجاوز كل الحروف التى كُتب بها .. لأنه يستطيع أن يستحضر ما يشاء من ذاكرة الصواب التى تسكنه من قراءاته .. وكل متحصلاته المعرفية عن الحقائق التاريخة التى تبين على حقيقتها بعد أن يختفى المزورون .. لأن التاريخ ليس معادلات معقدة يستمر غموضها باختفاء صانعها .. ولكنها قراءة متاحة لصواب متاح دائمًا لا يستطع الخطأ مهما تراكم أن يخفيه .. بقى أن أقول إننى أعرف ما كتبت .. وأقصد ما يَرِد فيه من تكرار .. إننى أتعمد هذا التكرار حتى لا يتوقف التشخيص عند العلاج .. ولكنها صرخات ألم متكررة بكل الصيغ الممكنة .. ليكون قرار الجراحة واستئصال مسبباته .. هو العلاج الوحيد الموقِف للتلوث المسبب للألم .. والمتسبب فى هدم الثقة وضعف الإرادة.<span class="Apple-converted-space"> </span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>العملات المشفرة والعملة الرقمية المركزية والتحولات الاقتصادية العالمية دراسة اقتصادية اجتماعية أمنية قانونية شرعية</title>
        <author>
            <name>د. صلاح الدين السيسي</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/laamlt-lmshfr-wlaaml-lrqmy-lmrkzy-wlthwlt-lqtsdy-laalmy-drs-qtsdy-jtmaay-mny-qnwny-shraay.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/laamlt-lmshfr-wlaaml-lrqmy-lmrkzy-wlthwlt-lqtsdy-laalmy-drs-qtsdy-jtmaay-mny-qnwny-shraay.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/76/93.jpg" medium="image" />
            <category term="اقتصاد"/>

        <updated>2022-01-01T12:53:00+02:00</updated>
            <summary></summary>
        <content></content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ديمقراطية رشيدة وصواب مستقر</title>
        <author>
            <name>م. صلاح الشيخ</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/dymqrty-rshyd-wswb-mstqr.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/dymqrty-rshyd-wswb-mstqr.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/38/52.jpg" medium="image" />
            <category term="سياسة"/>

        <updated>2022-01-01T11:35:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/38/52.jpg" alt="" />
                    هو طرح لصوابات الفكر فيما يطرح من أبعاد سياسية للعمل العام ..
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/38/52.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">هو طرح لصوابات الفكر فيما يطرح من أبعاد سياسية للعمل العام .. ليست ضد أى جهد إنسانى أو متحصل تاريخى من واقع المعايشة الإنسانية للحياة .. ولكنه استخلاص له من كل ما علق به من شوائب أفسدت نقاءه وأساءت توظيفه .. وليس لواقع إنسانى بعينه ولكنه موجه إلى كل تجمع إنسانى في أى مكان<span class="Apple-converted-space">  </span>من العالم .. وتحيا مصر أم الدنيا فى كل شىء حتى الفكر.<span class="Apple-converted-space"> </span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>العرب بين الصراع وأطماع دول الجوار</title>
        <author>
            <name>د. عوض حبيب</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/laarb-byn-lsraa-wtmaa-dwl-ljwr.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/laarb-byn-lsraa-wtmaa-dwl-ljwr.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/37/51.jpg" medium="image" />
            <category term="سياسة"/>

        <updated>2022-01-01T11:34:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/37/51.jpg" alt="" />
                    هذا الكتاب يتكلم : أن المنطقة العربية تعيش في دوامة من الصراعات&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/37/51.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">هذا الكتاب يتكلم : أن المنطقة العربية<span class="Apple-converted-space">  </span>تعيش في دوامة من الصراعات المتشابكة والمتوالدة عقدا تلو الآخر حتى بات حلم السلام في هذه المنطقة صعبا ويخضع لدراسات وبحوث معمّقة تحاول فهم طبيعة النزاعات ودور التدخلات الخارجية التي تتغذى من هذه الصراعات الممتدة وتغذيها لتغيير موازين القوى ورسم خرائط جيوسياسية<span class="Apple-converted-space">  </span>جديدة لا تأبه للإستقرار في دول المنطقة. <span class="Apple-converted-space">  </span>وما يهمنا هنا علاقات الجوار دائما ما كانت جزءا من نظرية العلاقات الدولية في عمومها، وضمن هذا الإطار قامت علاقات تبعية بين الجيران إذا ما كانت موازين القوى مختلة لصالح طرف بعينه، وعداء عندما كان التوازن بدرجة أو بأخرى متكافئا أو أقرب إلى التكافؤ، أو تعاونيا يصل إلى حد التكامل والوحدة كما حدث في إطار التجربة الأوروبية<span class="Apple-converted-space">  </span>, وفي العموم فإن ما يحكم علاقات الجوار هو الجغرافية السياسية، والتكوين القومي، وتوازن القوى، ودرجة الاعتماد المتبادل ,<span class="Apple-converted-space">  </span>وفي الواقع فإن حقيقة "الجوار" خلقت تاريخيا علاقات طويلة وكثيفة سياسيا واقتصاديا بين الكيانات السياسية المختلفة في المنطقة قبل وجود الدول الحديثة التي نعيش في ظلها الآن , ومع العلاقات كانت هناك تداخلات ديموغرافية وحضارية ودينية بأشكال مختلفة، زادها تعقيدا في العصر الحديث التداخل مع الغزوات الاستعمارية الخارجية .وفي العموم فإن العالم العربي كان دائما محاطا بثلاثة هضاب تاريخية تكونت على واحدة منها القومية الفارسية، والثانية هضبة الأناضول التي تكونت عليها القومية التركية (العثمانية)، والثالثة الهضبة الإثيوبية التي وضعت على هضابها الأقلية "الأمهرية" وهي<span class="Apple-converted-space">  </span>بذور قومية إثيوبية لا تزال في طور التكوين المتعدد الأعراق. وقد لعبت القوميات الثلاث<span class="Apple-converted-space">  </span>تاريخيا أدوارا مختلفة , <span class="Apple-converted-space">  </span>لقد كانت شعوب المنطقة تتطلع عبر تلك الانتفاضات إلى بدء مرحلة تعاف تخرجها من المسار الصراعي التاريخي المزمن، فإذ بها على العكس تكشف أزمات انتقلت من<span class="Apple-converted-space">  </span>حالة الكمون إلى حالة<span class="Apple-converted-space">  </span>العلن لتخلق نمطا من “متلازمة الضعف” للدولة والمجتمعات في آن واحد ¸انها تسويات مستعصية. و لم يكن صعود المجتمعات على حساب الدول، مع بداية الانتفاضات، سوى مظهر مؤقت لم يدم طويلا، إذ سرعان ما بزغ التشرذم، الذي عرضها لإستقطابات حادة تلاقت مع نظيرتها السياسية والعسكرية المنقسمة في تحالفات سياسية – مناطقية، مما أسهم في صعود وعسكرة قوى الانتماءات الأولية الدينية، والطائفية، و المناطقية، والقبلية.. وغيرها”.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>الأمن القومي العربي والبعد الاستراتيجي</title>
        <author>
            <name>د. عوض حبيب</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/lmn-lqwmy-laarby-wlbaad-lstrtyjy.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/lmn-lqwmy-laarby-wlbaad-lstrtyjy.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/36/50.jpg" medium="image" />
            <category term="سياسة"/>

        <updated>2022-01-01T11:33:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/36/50.jpg" alt="" />
                    هذا الكتاب ... يتكلم عن الأمن القومي العربي وسُبل تعزيزه , نجد&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/36/50.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">هذا الكتاب ... يتكلم عن الأمن القومي العربي وسُبل تعزيزه<span class="Apple-converted-space">  </span>, نجد أن<span class="Apple-converted-space">  </span>الدول العربية في قممها المتعددة, قد قامت على مستوى العلاقات الثنائية ببحث ملف الأمن القومي العربي ، وما يواجهه من تحديات وتهديدات ، والتي تزداد عاماً بعد عام، حتى وصلت ذروتها كما لم تصل إليها من قبل في 2003 -- 2015 , الأمن القومي العربي بمعناه الشامل الذي خلصت إليه في ثوراتها, مجموعة عمل من الخبراء والمتخصصين تنفيذا لقرار اجتماع الجامعة العربية على مستوى القمة رقم 336 بشأن الأمن القومي العربي المنعقد في القاهرة 18 ـ 19 يوليو 2007 إلى اقتراح التحديد التالي لمفهوم الأمن القومي العربي<span class="Apple-converted-space">  </span>, حيث انصرف إلى قدرة الدول العربية مجتمعة كليا أو جزئيا على الدفاع عن نفسها وحقوقها وصيانة استقلالها وسيادتها وسلامة أراضيها وتقوية ودعم هذه القدرات<span class="Apple-converted-space">  </span>بتنمية الإمكانات العربية في مختلف المجالات السياسية والاقتصادية والأمنية والاجتماعية والثقافية والتقنية استنادا للخصائص الجيوسياسية والسياسية والحضارية التي تتمتع بها أخذا بالاعتبار الاحتياجات الأمنية الوطنية لِكُلّ دولة والإمكانات المتاحة والمتغيرات الداخلية والإقليمية والدولية التي تؤثر على الأمن القومي العربي الذي يعتبر الركن الأساسي في الأمن الإقليمي وفي استقرار المنطقة , ومؤخرا قد تغير مفهوم "الأمن القومي"<span class="Apple-converted-space">  </span>فهو يعني أشياء مختلفة لأشخاص مختلفين, فكان<span class="Apple-converted-space">  </span>تقليدياً من قبل, و كان يتم تعريف الأمن القومي على أنه الحماية من الهجوم الخارجي،<span class="Apple-converted-space">  </span>أو من عدو يريد أن يحتل أو يستعمر<span class="Apple-converted-space">  </span>أو جوار يريد أن يقتطع جزء من الأرض , وبالتالي فقد تم النظر إليه بشكل أساسي على أنه يعني دفاعات عسكرية في مواجهة تهديدات عسكرية,<span class="Apple-converted-space">  </span>وقد ثبت أن هذه الرؤية ضيقة جيداً جدا، وإنها قصيرة النظر<span class="Apple-converted-space">  </span>, وإتضح مؤخراً أن الأمن القومي يتضمن ما هو أكثر من تجهيز قوات مسلحة واستخدامها. وقد تكلم كثير ممن تخصصوا في هذا المجال أمثال<span class="Apple-converted-space">  </span>تريجر وكرننبرج<span class="Apple-converted-space">  </span>فهم يعرفون الأمن القومي بأنه "ذلك الجزء من سياسة الحكومة الذي يستهدف خلق الظروف المواتية لحماية القيم الحيوية", وكذلك<span class="Apple-converted-space">  </span>يعرفه هنري كيسنجر بأنه يعني "أية تصرفات يسعى المجتمع – عن طريقها – إلى حفظ حقه في البقاء , أما روبرت ماكنمارا فيرى أن "الأمن هو التنمية، وبدون تنمية لا يمكن أن يوجد أمن، والدول التي لا تنمو في الواقع، لا يمكن ببساطة أن تظل آمنة .</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>معجم المصطلحات الآثارية بالنصوص القرآنية دراسة في تفسيرودلالات المصطلح</title>
        <author>
            <name>د. سحر محمد القطرى</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/maajm-lmstlht-lathry-blnsws-lqrany-drs-fy-tfsyrwdllt-lmstlh.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/maajm-lmstlht-lathry-blnsws-lqrany-drs-fy-tfsyrwdllt-lmstlh.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/296/369.jpg" medium="image" />
            <category term="معاجم"/>
            <category term="دراسات إسلامية"/>
            <category term="آثار"/>

        <updated>2021-08-10T17:06:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/296/369.jpg" alt="" />
                    يعتبر القرآن الكريم هو المرجع والإيحاء الأول للفن الإسلامي بل هو أكبر&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/296/369.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">يعتبر القرآن الكريم هو المرجع والإيحاء الأول للفن الإسلامي بل هو أكبر رصيد فني يملكه المسلمون بل أكبر رصيد تملكه البشرية كلها حين تفتح بصيرتها وتتلقى وحيه بحس مرهف مفتوح.<span class="Apple-converted-space"> </span></p>
<p class="p1" dir="rtl">فالقرآن الكريم يعرض تصوراً شاملاً للكون والحياة والإنسان. كما أنه دستور كامل لأي منهج فني يريد أن يعبر عن الحياة بتصور إسلامي، حيث عزرت التعاليم والمبادئ والتقاليد الإسلامية هوية الفن الإسلامي ووطدت شخصيته، فكما أن مضمون الكتاب وصياغته يتفاعلان معًا كي يشكلا جمال بلاغة القرآن الكريم. كذلك أن المصطلحات الآثارية الواردة بالنصوص القرآنية ومعانيها ومفاهيمها تفاعلت هي الأخرى كي تؤلف الشكل المبدع للفن الإسلامي بل صارت نقطة التحول الرمزي من الكلمة إلى الصورة أو إلى الواقع المعماري المنشئ بتشكيلاته المعمارية والجمالية المنوعة، ذلك على الرغم من اختلاف العادات واللغات والحضارات في العالم الذي دان بالإسلام من الصين شرقًا إلى الأطلسي غربًا.<span class="Apple-converted-space"> </span></p>
<p class="p1" dir="rtl">بل أضاف هذا الاختلاف تنوعًا في الإبداع وذلك لأن دلالة الكلمة التي وردت في سياق النص القرآني حملت معاني وظواهر متباينة، بالإضافة إلى أنه على الرغم من أن القرآن الكريم نزل بألفاظ العرب ولغتهم، ومع هذا فقد انزاحت كثير من دلالات الألفاظ عن مدلولاتها واكتسبت بلباس شرعي مفترق عن هيئة اللباس اللغوي الأول، حيث نقل الشرع الحنيف هذه الدلالات وزاد عليها أوصافًا وشرائع، فأصبح لها دلالاتها الشرعية والفقهية والوظيفية والإنشائية المتباينة وهذا ما ترنو إليه هذه الدراسة التي تقوم على استنباط دلالات المصطلحات الواردة بالنصوص القرآنية بعد عرض تفاسيرها ومعانيها المختلفة.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>إبحار في مكارم الأخلاق التي فاضت بها الرسالات السماوية</title>
        <author>
            <name>م. صلاح الشيخ</name>
        </author>
        <link href="https://darelhekma.net/bhr-fy-mkrm-lkhlq-lty-fdt-bh-lrslt-lsmwy.html"/>
        <id>https://darelhekma.net/bhr-fy-mkrm-lkhlq-lty-fdt-bh-lrslt-lsmwy.html</id>
        <media:content url="https://darelhekma.net/media/posts/272/329.jpg" medium="image" />
            <category term="تربية وتعليم"/>

        <updated>2021-08-10T16:36:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://darelhekma.net/media/posts/272/329.jpg" alt="" />
                    تتسع مناهج السماء لكل إبحارات العقول ولا تنضب منها الدرر والتى تبىن&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://darelhekma.net/media/posts/272/329.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="p1" dir="rtl">تتسع مناهج السماء لكل إبحارات العقول ولا تنضب منها الدرر والتى تبىن ىومًا بعد ىوم ومع كل مبحر جدىد حتى تقوم الساعة .. فلىس لأحد أن ىضع حدودًا لما تحمله رسائل السماء من إعجازات تتكشف كل لحظة .. ولىس لإنسان أن ىدعونا أن نكف عن التأمل فى كلمات الله بدعوى أنه سبر كل أغوارها وتوصل إلى كل مقاصدها .. حاشا لله .. ومن هنا فإنى أجتهد وأعتبر الاجتهاد فرض على كل مؤمن لأن الإبحار فى كلمات الله هو إبحار فى ملكوت الله ىزىدنا علمًا بكتابه .. وىزىدنا قربًا من الله وىزىدنا ىقىنًا بعدم فرض رؤانا على الآخرىن ودع كل عبد لله ىنهل من علم الله فقد أعطاه الله الفطنة والفطرة والعقل ىسترشد بمن سبقوه ولا ىتوقف عند ما وصلوا إلىه وعلىه أن ىكمل بما ىراه من إعجاز دائم ومتدفق ومستمر من اتزان حركة الحىاة وخضوع كل متغىرات الوجود لقانون سماوى واحد ىجعلنا نتأمل لو نستطىع كىف ىعتمل كل لحظة ونرى كل ما فىها من جدىد ىؤكد قدرة الله المطلقة فى الخلق والتسىىر .. والحمد لله رب العالمىن.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
